% Created 2021-10-23 Sat 09:05
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[top=100pt,bottom=100pt,left=70pt,right=70pt]{geometry}
\usepackage{color}
\definecolor{blue}{rgb}{0,0.5,1}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue, urlcolor=blue, citecolor=blue}
\author{Adam Salwowski}
\date{\today}
\title{Sprawozdanie z Administracji Systemów Komputerowych nr. 3}
\hypersetup{
 pdfauthor={Adam Salwowski},
 pdftitle={Sprawozdanie z Administracji Systemów Komputerowych nr. 3},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\section*{Zadania}
\label{sec:org5b013c9}
\subsection*{Zadanie 1}
\label{sec:org0b47743}
\begin{quote}
\emph{Proszę napisać skrypt obliczający wybrane wyrazy ciągu Fibbonacciego, których numery zadawane będą jako parametry. Działanie skryptu należy udokumentować w sprawozdaniu.}
\end{quote}
Skrypt:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
#!/bin/bash
fib(){
    if [[ $1 -le 0 ]]; then
	echo 0
    elif [[ $1 -eq 1 ]]; then
	echo 1
    else
	echo $(( $(fib $(($1-2)) ) + $(fib $(($1 - 1)) ) ))
    fi
}
fib $1
\end{minted}
Opis skryptu:
\begin{enumerate}
\item Po pierwsze, zadeklarowałem funkcję o nazwie \texttt{fib}, by móc odwołać się do niej w skrypcie. Zapewne inną możliwośćią byłoby odwołać się do nazwy pliku dzięki zmiennej \texttt{\$0}, by wywołać ją dla mniejszych wartości.
\item Skrypt wywoła się jedynie dla pierwszego parametru oraz gdy ten parametr jest liczbą.
\item Jeśli parametr jest mniejszy-równy (\texttt{-le} = leser-equal) \texttt{0}, zwracam \texttt{1}.
\item Jeśli parametr jest równy (\texttt{-eq} = equal) \texttt{1}, zwracam \texttt{1}.
\item W pozostałych przypadkach, zwracam wynik obliczeń.
\begin{enumerate}
\item Nawiasy \texttt{\$(())} służą do kalkulacji. Możliwe są w nich obliczenia wyłącznie liczb całkowitych.
\item Pojedyńczy nawias \texttt{\$()} informuje, że w środku znajduję się funkcja do wykonania.
\item W tym nawiasie obliczamy sumę dwóch wywołań funkcji \texttt{fib} dla parametru najpierw o 2 a następnie o 1 mniejszego niż podaliśmy przy wykonywaniu skryptu
\item \texttt{\$((\$1-1))} czytamy jako odejmowanie od liczby, która kryję się pod zmienną \texttt{\$1} (w poniższym przykładzie \texttt{20}) wartości 1.
\item Czyli \texttt{\$(fib \$((\$1 - 1))} czytamy jako wykonanie się funkcji \texttt{fib 19}.
\item \texttt{\$(( \$(fib \$((\$1-2)) ) + \$(fib \$((\$1 - 1)) ) ))} oznacza zsumuj wyniki funkcji \texttt{fib 18} i \texttt{fib 19}. Spacje dodałem dla lepszej czytelności.
\end{enumerate}
\item Na końcu wywołanie funkcji, dla jednego, pierwszego parametru podanego przez użytkownika.
\end{enumerate}
Nadaję prawa uruchamiania i uruchamiam skrypt.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
chmod +x zadanie1.sh
./zadanie1.sh 20
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
6765
\end{minted}
Wynik dla wartości podanej wartości 20 jako pierwszy parametr. Wyższe wartości nie są rekomendowane, wykonywanie skryptu może trochę potrwać.
\subsection*{Zadanie 2}
\label{sec:org76c32ba}
\begin{quote}
\emph{Proszę przeanalizować skrypt: ./skr4 katalog (opisany w dokumencie 10 ).}
\end{quote}
Skrypt:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
#!/bin/bash
# ./skr4 katalog
# Program przeszukuje zadany katalog i wyswietla informacje
# o najwiekszym i najmniejszym pliku.
if [ $# -lt 1 -o $# -gt 1 ]; then
    echo 'bledny parametr !'
    echo './skr4 katalog'
    exit
fi
katalog=$1
max=0
min=99999999
# zadanie malej i bardzo duzej wartości liczb w sprawdzanych w instrukcjach
# warunkowych nie jest zadowalajace z punktu widzenia algorytmiki,
# ale spelnia wymogi praktyczne
for i in `find $katalog -type f -printf '%s:%p\n' | sort -n -t ' '`; do
    # w=$[i%%:*]
    w=${i%%:*}
    if [[ $w -gt $max ]]; then
	max=$w
	maxn="$i"
    fi
    if [[ $w -lt $min ]]; then
	min=$w
	minn="$i"
    fi
    echo "$i"
done
echo 'najwiekszy:' "$maxn"
echo 'najmniejszy:' "$minn"
\end{minted}
Opis skryptu:
\begin{enumerate}
\item Sprawdzamy czy użytkownik podał poprawnie parametry, jeśli nie kończymy działanie skryptu z informacją zwrotną.
\begin{enumerate}
\item Pod zmienną \texttt{\$\#} kryje się ilość podanych parametrów.
\item Flaga \texttt{-o} zwraca \texttt{true} jeśli podany parametr jest plikiem oraz użytkownik wykonujący skrypt jest jego posiadaczem. ( chyba źle )
\end{enumerate}
\item Przypisujemy zmiennym wartości. Zmiennej \texttt{katalog} wartości pierwszego parametru, \texttt{max=0}, \texttt{min=99999999}.
\item Pętla for
\begin{enumerate}
\item Iteratorem jest zmienna \texttt{i}.
\item Elementami są wyniki komendy wziętej w nawiasy \texttt{``} (pełnią tę samą funkcję co nawiasy \texttt{\$()}), w tym przypadku \texttt{find}.
\begin{itemize}
\item Komenda \texttt{find} przeszukuje \texttt{\$katalog} wybrany przez użytkownika.
\item Szuka plików zwykłych sprecyzowanych poprzez flagę \texttt{-type f}
\item Następnie określa poprzez flagę \texttt{-printf} jak wynik wyszukiwania ma wyglądać.
\begin{itemize}
\item \texttt{\%s} określa wielkość pliku w bajtach.
\item \texttt{:} jest dosłownie dwukropkiem, pojawi się w łańcuchu pliku.
\item \texttt{\%p} określa nazwę pliku (absolutną ścieżkę).
\item \texttt{\textbackslash{}n} określa nową linię.
\end{itemize}
\item Komenda \texttt{sort} sortuje wyniki.
\begin{itemize}
\item Flaga \texttt{-n} oznacza sortowanie poprzez wartości numeryczne.
\item Flaga \texttt{-t ' '} określa separator, w tym przypadku spację.
\end{itemize}
\end{itemize}
\item Tutaj nastąpiła \textbf{pomyłka}. Pojawiły się nawiasy kwadratowe (\texttt{\$[]}) które pełnią taką samą funkcję jak nawiasy \texttt{\$(())}.
\item Zasępuję je nawiasami klamrowymi (\texttt{\$\{\}}), służącymi do manupulowania wartościami łancucha, substytucji, itd\ldots{}
\begin{itemize}
\item Zmienna \texttt{w=\$\{i\%\%:*\}} teraz nosi wartość samej wielkości pierwszego pliku.
\item \texttt{\$\{i\%\%:*\}} oznacza zwróć wartość łancucha \texttt{i}, ale usuń wszystko występujące po znaku \texttt{:} włącznie.
\item Czyli pod łańcuchem \texttt{w} teraz kryje się tylko wielkość najmniejszego pliku w bajtach.
\end{itemize}
\item Jeżeli \texttt{\$w} jest większe od \texttt{\$max}, \texttt{\$max=\$w} oraz nowa zmienna \texttt{\$maxn} równająca się obecnie największemu plikowi.
\item Jeżeli \texttt{\$w} jest mniejsze od \texttt{\$min}, \texttt{\$min=\$w} oraz nowa zmienna \texttt{\$minn} równająca się obecnie najmniejszemu plikowi.
\item Wyświetl łańcuch \texttt{\$i}, który był iterowany.
\end{enumerate}
\item Wyświetl łancuch odnoszący się do największego pliku zwykłego.
\item Wyświetl łancuch odnoszący się do najmniejszego pliku zwykłego.
\end{enumerate}
Nadaję uprawnienia do egzekwowania, a następnie uruchamiam na wybranym katalogu.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
chmod +x zadanie2.sh
./zadanie2.sh ~/Downloads
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
1022:/home/zadca123/Downloads/Pliki/obrazek.bmp
1608:/home/zadca123/Downloads/pics_and_vids/1634640146487s.jpg
2010:/home/zadca123/Downloads/pics_and_vids/1634197615870s.jpg
3228:/home/zadca123/Downloads/Pliki/lab002.py
7376:/home/zadca123/Downloads/Pliki/obrazek3.png
10379:/home/zadca123/Downloads/Pliki/obrazek2.jpg
10447:/home/zadca123/Downloads/Pliki.zip
14520:/home/zadca123/Downloads/Pliki/dane2.txt
367440:/home/zadca123/Downloads/eee.zip
100152301:/home/zadca123/Downloads/TeamSpeak3-Client-linux_amd64-3.5.6.run
3319534169:/home/zadca123/Downloads/archive_2021-10-18.7z
najwiekszy: 3319534169:/home/zadca123/Downloads/archive_2021-10-18.7z
najmniejszy: 1022:/home/zadca123/Downloads/Pliki/obrazek.bmp
\end{minted}
Proszę się upewnić, że wszystkie pliki w katalogu \textbf{nie mają spacji w nazwie}, inaczej wystąpią problemy.
\end{document}
